<cesDoc id="ben-w-arts-music-bmu02" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-arts-music-bmu02.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>সথগী ঩তি</h.title>
<h.author>শমহভুনাথ</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book.</publisher>
<pubDate>1981</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">bmu02</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 0451.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;সথগীতলর ঩তিবৃতহত া শমহভু নাথ ঘশষ া
পহরবনহধ : বিভিনহন গাযনশ঳লীর ঘরাণা : সামগহরিকভাবল গাযন শ঳লী ( Style
of Singing ) ব঳শিষহটহয়কল তথা গাযকীয বিশিষহট পহরযশগ কলাকল঩ বলা হয
` ঘরাণা ' যবথ সাধারণভাবল য়ল সহথান বা য়ল সহথানলর শিলহপী দহ঵ারা যকটি
বিশলষ শ঳লীর সৃষহটি হয সল঩ সহথানলর নামানুসারল ঘরাণার নামকরণ হয -
য়লমন : নগহরা ঘরাণা , গশযালিযর ঘরাণা ঩তহয়াদি া পরল য঩ বিশলষ
শ঳লীর ধারক ও বাহকদলর সল঩ বিশলষ ঘরাণার শিলহপী বলল চিহহনিত
করা হয া ভারতল পহরচলিত বিভিনহন ঘরাণার মধহয়ল মশটামুটি 8টি ঘরাণার
নাম বিশলষভাবল ফলহললখয়শগহয় - য়থা : নগহরা , গশযালিযর , জযপুর ,
কিরাণা , দিলহলী , পাতিযালা , বিষহণুপুর যবথ নলহলাদিযা খাতর ঘরাণা া
নিমহনল পহরতহয়লকটি ঘরাণা সমহবনহধল সথকহষলপল নলশচনা করল তার ব঳শিষহটহয়গুলি
ফলহললখ করা হল া</p>

<p>নগহরা ঘরাণা : হাজি সুজান খাত য঩ ঘরাণার পহরবরহতক বলল ধনলকল মনল
করলন া তবল বহুল পহরচারলর জনহয় গগহহগল খশদবকহস যবথ পরবরহতীকালল
সথগীত মারহতণহড ফসহতাদ ফ঳যাজ খাতর নাম বিশলষভাবল ফলহললখহয় া ফসহতাদ
ফ঳যাজ খাতর জনহমসহথান নগহরা , নবার গগহহগল খশদবকহসও গশযালিযর হতল
নগহরায চলল যসল বসবাস করতল থাকলন া তা঩ য঩ ঘরাণা ` নগহরা
ঘরাণা ' নামল পরিচিত া য঩ ঘরাণার ধনহয়ানহয় য়শসহ঵ী শিপহলী হললন বিলাযলতহ
হুসলন খাত , নলতাফ হুসলন পহরভৃতি া নগহরা ঘরাণার নিমহনলিখিত ব঳শিষহটহয়গুলি
ফলহললখয়শগহয় :</p>

<p>গশযালিযর ঘরাণা : কথিত য়ল নথহথন পীরবকহস য঩ ঘরাণার ফদহ঵াবক া
লকহষহণষ হতল গশযালিযরল সহথাযীভাবল বসবাস করতলন বলল তার পহরবরহতিত
ঘরাণার নাম হয গশযালিযর ঘরাণা া য঩ ঘরাণার ধারক ও বাহকদলর
মধহয়ল হসহসু ও হদদু খাত , বালকৃষহণ বুযা , মলহলদী হুসলন , পণহডিত বিষহণুদিগমহবর
পালুসহকর , পণহডিত ওঙহকারনাথ ঠাকুর , বিনাযক রাও পটবরহধন পহরভৃতির নাম
বিশলষভাবল ফলহললখয়শগহয় া য঩ ঘরাণার ব঳শিষহটহয়গুলি নিনহমশকহতরূপ :</p>

<p>জযপুর ঘরাণা : মহনহমদ নলি ( মনরঙহগ )-কল জযপুর ঘরাণার পহরবরহতক
বলা হয া য঩ ঘরাণার শিলহপীদলর মধহয়ল নশিক খাত , গশরখী বাপ ঩তহয়াদির
নাম ফলহললখয়শগহয় া বরহতমানল জযপুর ঘরাণার কশনও ফলহললখয়শগহয় শিলহপী
নল঩ , তা঩ য঩ ঘরাণার ব঳শিষহটহয় বিশলষ কিছু জানা য়ায না া তবল ধনলকল
বললন পাতিযালা ও নলহলাদিযা খাতর ঘরাণা জযপুর ঘরাণার঩ ফতহতরবাহক া</p>

<p>কিরাণা ঘরাণা : বীণকার বনহদল খাতর সময কিরাণা ঘরণার পহরচলন
ধনুমান করা হয ; কিনহতু য঩ ঘরাণাকল সমৃদহধ তথা জনপহরিয করলছলন
ফসহতাদ নবদুল করিম খাত া য঩ ঘরাণার ফতহতরসাধক যবথ সাধিকদলর
মধহয়ল রজহজব নলী খাত , সওযা঩ গনহধরহব , বহরল বুযা , হীরাবাপ বরশদলকর ,
গঙহগুবাপ হাঙহগল , রশশনারা বলগম , সরসহ঵তী রাণল ঩তহয়াদির নাম ফলহললখয়শগহয় া
কিরাণা ঘরাণার ফলহললখহয় ব঳শিষহটহয়গুলি হচহছল :
ক) রাগ-রূপ বিসহতারল ধসামানহয় দকহষতা যবথ ব঳শিষহটহয়পূরহণ ঠুথরী গাযন ;
খ) মনশরঞহজক ` সরগমহ '-যর পহরযশগ ;
গ) রাগলর ভাবমূরহতি পহরতিষহঠা তথা পহরাণসঞহচারল বিশলষ পহরবণতা ;
ঘ) সুষম লয ও পরিচহছনহন বিসহতার যবথ
ঙ) তিন সপহতকল঩ সহজ গতাযাত া</p>

<p>দিলহলী ঘরাণা : দিলহলী ঘরাণার পহরবরহতক হললন তানরস খাত া মতানহতরল
সদারঙহগ ও ধদারঙহগকল য঩ ঘরাণার পহরতিষহঠাতা বলল ধনলকল মনল করলন া
য঩ ঘরাণার পহরসিদহধ গাযকদলর মধহয়ল কযলকটি নাম হল তানরস খাতযলর
পুতহর ফমরাও খাত ও মজফহহফর খাত ও তার শিষহয় বাথলার গিরিজাশঙহকর
চকহরবরহতী , চাতদ খাত পহরভৃতি া দিলহলী ঘরাণার কযলকটি ব঳শিষহটহয় :
ক) তানকরহতবল ধসাধারণ কুশলতা ;
খ) গমকলর পহরাধানহয় ;
গ) বশলতানলর ব঳চিতহর ;
ঘ) সুনহদর বনহদিশ যবথ
ঙ) কঠিন লযকারী া</p>

<p>পাতিযালা ঘরাণা : নলী বকহসহ ও ফতল নলী য঩ দু঩ ভা঩কল
পাতিযালা ঘরাণার জনক বলা হয া মতানহতরল কালল খাতকল য঩ ঘরাণার
পহরবরহতক বলা হয া য঩ ঘরাণার বিশিষহট শিলহপী ছিললন বডল মিঞা , কালু
খাত , নলী বকহসলর পুতহর বডল গুলাম নলী খাত যবথ বরহতমানল গুলাম নলীর
পুতহর ফসহতাদ মুনাবহবার খাত া পাতিযালা ঘরাণার ব঳শিষহটহয় :
(ক) খলযাললর চলন লঘু পহরকৃতির ;
(খ) তানগুলির পহরযশগ-ন঳পুণহয় ধসাধারণ ;
(গ) দহরুতলযল সপাটহতান ;
(ঘ) ঠুথরী গাযনল বিশলষ পহরবণতা ও দকহষতা যবথ
(ঙ) ধতি ` তার ' সপহতকল সহজল঩ কণহঠচালনা া</p>

<p>নলহলাদিযা খাতর ঘারণা : কশলাপুরলর নলহলাদিযা খাত য঩ ঘরাণার
জনক বলল তার নামানুসারল঩ য঩ ঘরাণার নামকরণ হযলছল া নলহলাদিযা
খাতর জনহমসহথান জযপুর যবথ তিনি সথগীত শিকহষা করলন তার পিতৃবহয় জাহাঙহগীর
খাতর কাছল া য঩ ঘরাণার ফজহজহ঵ল রতহনদলর মধহয়ল নলহলাদিযা খাতর পুতহর মঞহজিল
খাত , গশবিনহদরাও , নজমবাপ , কলরকর পহরভৃতির নাম ফলহললখয়শগহয় া য঩
ঘরাণার ব঳শিষহটহয় :
(ক) মিশহর রাগলর সৃষহটি ও সুনহদর পহরযশগ ;
(খ) নলাপলর মাধুরহয়হয় ;
(গ) কঠিন বনহদিশ ;
(ঘ) রাগাঙহগ তান যবথ
(ঙ) পরিচহছনহন সহ঵রবিনহয়াস া</p>

<p>বিষহণুপুর ঘরাণা : তানসলনলর বথশধর ফসহতাদ বাহাদুর খাত য়ল নতুন
গাযনশ঳লী সৃষহটি করলন তাকল঩ বিষহণুপুর ঘরাণা বলা হযল থাকল া বিষহণুপুরলর
মলহলবলশীয যক ধধিপতি বঘুনাথ সিথহ বাহাদুর খাতকল সভাগাযকলর পদ
ধলথকৃত করবার জনহয় নমনহতহরণ করল ননলন া তা঩ বাহাদুর খাতর করহমসহথান
বিষহণুপুরলর নামল঩ য঩ ঘরাণার নামকরণ হযলছল া য঩ ঘরাণার ফতহতর-~
সাধকদলর মধহয়ল রামশঙহকর ভটহটাচারহয়হয় , গঙহগাধর চকহরবরহতী , ধননহতলাল চকহরবরহতী ,
ধননহতলাল বনহদহয়শপাধহয়ায , য়দুভটহট , কহষলতহরমশহন গশসহ঵ামী , রাধিকামশহন
গশসহ঵ামী যবথ ধননহতলাল বনহদহয়শপাধহয়াযলর চার পুতহর গশপলশহ঵র , রামপহরসনহন ,
সুরলনহদহরনাথ ও রামকৃষহণ বনহদহয়শপাধহয়ায নাম বিশলষভাবল ফলহললখহয় া সহ঵যথ
রবীনহদহরনাথ পরহয়হয়নহত য঩ ঘরাণার দহ঵ারা পহরভাবিত হযলছিললন া নধুনিককালল
রমলশচনহদহর বনহদহয়শপাধহয়ায , সতহয়কিঙহকর বনহদহয়শপাধহয়ায য঩ ঘরাণার য়থলষহট
সমৃদহধি ঘটিযলছলন া য঩ ঘরাণার নিমহনলিখিত ব঳শিষহটহয়গুলি ফলহললখয়শগহয় :
(ক) ধহরুপদ গাযনল বিশলষ দকহষতা ;
(খ) ধহরূপদাঙহগ খলযাল গাযনলর পহরবণতা ;
(গ) তান ও বশলতানল পারঙহগমতা ;
(ঘ) কঠিন লযকারীর পহরাধানহয় যবথ
(ঙ) ছনহদ পহরকরণল দকহষতা া</p>

<p>হিনহদুসহথানী সথগীত ও বৃনহদবাদন : পাশহচাতহয় সথগীতলর ধরহকলষহটহরাকল ( Orchestra )
বলা হয বৃনহদবাদন া বৃনহদবাদনল বিভিনহন বাদহয়য়নহতহর সমবলতভাবল সমতালল
পরিবলশিত হয া য঩ বৃনহদবাদন পাশহচাতহয় সথগীতলর য঩ সমৃদহধ সথয়শজন া
নমাদলর দলশলর সথগীত মূলতদ বহয়কহতিকলনহদহরিক হবার জনহয় য঩ বৃনহদবাদন
পদহধতি যখানল তলমন পহরচলিত হতল পারল নি া ধষহটাদশ শতাবহদী থলকল
পাশহচাতহয় সথসহকৃতির সথসহপরহশল যসল নমাদলর দলশল বৃনহদবাদন পহরচলিত হয
যবথ বরহতমানল যর মানও বলশ ফনহনত হযলছল া</p>

<p>হিনহদুসহথানী সথগীতল বৃনহদবাদনলর পহরযশগ ধনুকূল পরিবলশ বা রসসৃষহটির
সহাযক বলল যখনও বিবলচিত হয না া হিনহদুসহথানী সথগীত ধরহথল
যখানল শাসহতহরীয সথগীত গাযনকল঩ বশঝান হযলছল া নমরা নগল঩ বললছি
য়ল নমাদলর সথগীত বহয়কহতিকলনহদহরিক ; তাছাডা নিমহনলিখিত কারণগুলি
ফলহললখহয় :-
(ক) হিনহদুসহথানী সথগীত রাগনিরহভর া বৃনহদবাদনলর দহ঵ারা রাগরূপকল
য়থায়থ পহরকাশ করা সমহভব নয া
(খ) ভারতীয সথগীতল মললশডির পহরাধানহয় া পাশহচাতহয় সথগীত তথা
বৃনহদবাদনল হারমশনির পহরাধানহয় া
(গ) হিনহদুসহথানী গীত পদহধতি ও বৃনহদবাদন পহরকহরিযা পরসহপর বিরশধী া
(ঘ) ভারতীয সথগীতল বহয়কহতিগত ফতহকরহষতা঩ লকহষহয় ; কিনহতু বৃনহদবাদন
য়ষথ ফতহকরহষতার ফপর নিরহভরশীল া
(ঙ) হিনহদুসহথানী সথগীত মীড-গমক পহরধান া বৃনহদবাদনল মীড , গমক
঩তহয়াদি পহরযশগলর সুবিধা নল঩ া</p>

<p>হিনহদুসহথানী সথগীতলর য়শগহয় পরিপশষক বৃনহদবাদন না হললও , সাধারণভাবল
বৃনহদবাদনল রাগ পরিবলশনলর কশনশ বাধা নল঩ যবথ তিমিরবরণ , ফদযশঙহকরলর
মত পহরতিভাবান শিলহপীরা য঩ বিষযল হিনহদুসহথানী সথগীতকল যক ধাপ যগিযল
দিযলছলন সল বিষযল কশন সনহদলহ নল঩ া নকাশবাণী , য়াতহরা ও সিনলমাতলও
বৃনহদবাদন পদহধতি ধনুসৃত হচহছল যবথ বরহতমানল বৃনহদবাদন য়থলষহঠ জনপহরিয া তবল
পহরসঙহগতদ ফলহললখহয় য়ল য঩ সকল বৃনহদবাদন সকল কহষলতহরল রাগ-নিরহভর হয না ,
যর সঙহগল পাশহচাতহয় সথগীতলর সুরমিশহরণ ঘটিযল যকটা নতুন কিছু সৃষহটির পহরযাস
পরিলকহষিত হচহছল া</p>

<p>ভজন ও গীতল বৃনহদবাদনলর সহথান : হিনহদুসহথানী সথগীত ও
বৃনহদবাদনল নমরা বললছি য়ল হিনহদুসহথানী সথগীতলর পকহষল যকাধিক কারণল
বৃনহদবাদন ফপয়শগী নয া তবল শাসহতহরীয সথগীত বহয়তীত ধনহয়ানহয় লঘুসথগীতল
বরহতমানল সারহথকভাবল বৃনহদবাদনলর পহরযশগ হচহছল া য়ল কশনও সথগীতলর মূল
ফদহদলশহয় হচহছল তাকল শহরুতিমধুর করা া য঩ কারণল঩ কলবলমাতহর হারমশ-~
নিযাম বা তানপুরা ছাডাও লঘু সথগীতল দলখা য়ায যকাধিক য়নহতহরলর সমাবলশ া
নগল঩ বলা হযলছল য়ল পাশহচাতহয় সথগীতলর সথসহপরহশল নসবার পর থলকল঩
নমাদলর সথগীতল বৃনহদবাদনলর চল হযলছল া</p>

<p>নমাদলর নানা পহরকারলর গীতলর মধহয়ল ভজন যবথ গীত ধনহয়তম া
পশহ঵র সমহবনহধীয ভকহতিরসাতহমক য়ল কশনও গানকল঩ ভজন গান বলা চলল া
ভকহতি ভাবাশহরিত য঩ গানল রাগলর বিশুদহধতার পহরতি সবসময দৃষহটি দলওযা হয
না া বাণীর সঙহগল মনলর ভকহতিভাবকল ফজহজীবিত করল তশলল যমন সুর঩
ভজন গানলর ফপজীবহয় া তা঩ পহরায সকল ভজন গানল঩ রাগমিশহরণ ঘটল
থাকল া ধপরদিকল নধুনিক হিনহদী কাবহয় সথগীতকল বলা হয গীত া গীতল
দলখা য়ায সুর ধপলকহষা বাণীর পহরাধানহয় যবথ সুর বাণীকল ধনুসরণ করল চলল া
যতল হালকা সুর বহয়বহৃত হয যবথ নানা সুরলর মিশহরণ করা হয যবথ সহজ
তালল গীত নিবদহধ থাকল া তবল গানলর রসসৃষহটিতল বৃনহদবাদন কতটা সাহায়হয়
করবল সলটা সমহপূরহণ নিরহভর করল বৃনহদবাদনলর দকহষতার ফপর া বৃনহদবাদনলর
নধিকহয় ঘটলল঩ গানলর য়থায়থ রসসৃষহটি বহয়াহত হতল বাধহয় া কারণ ধনলক
সমযল঩ দলখা য়ায য়ল গানকল ধতিকহরম করল বৃনহদবাদন঩ পহরাধানহয়ল ভাসহ঵র া
তা঩ নমাদলর মনল হয য়ল ভজন কিথবা গীতল বৃনহদবাদনলর সীমিত পহরযশগ
গানলর রসসৃষহটির সহাযক হবল া</p>

<p>সথগীতল বাদহয়য়নহতহরলর সহথান : গীত , বাদহয় যবথ নৃতহয় য঩ তিনটিকল঩ যকতহরল
সথগীত নখহয়া দলওযা হযলছল া তা঩ সথগীতলর ধনহয়তম যকটি পহরধান ধঙহগলর
মধহয়ল঩ বাদহয়য়নহতহরকল পরিগণিত করা হযল থাকল া গীত যবথ নৃতহয়লর মধহয়ল
য়লমন বহু পহরকারভলদ থলকল নরমহভ করল বরহতমান কাল পরহয়হয়নহত য঩ সকল বাদহয়-~
য়নহতহরাদির নানা পরিবরহতন যবথ সথয়শজন ঘটলছল া পহরচলিত বাদহয়য়নহতহরাদিগুলিকল
মশট চার ভাগল বিভকহত করা হযলছল : ততহ , সুষির , ধবনদহধ যবথ ঘন বাদহয় া
তনহতহরসমনহ঵িত বাদহয়কল বলা হয ততহবাদহয় , য়লমন - তানপুরা , সলতার , যসরাজ ,
বলহালা , সারলঙহগী ঩তহয়াদি া বাযুর দহ঵ারা সহ঵রশতহপাদক য়নহতহরাদির নাম সুষির
বাদহয় , য়লমন হারমশনিযাম , বাতশী , সানা঩ ঩তহয়াদি া চরহমাচহছাদিত বাদহয়-~
য়নহতহরাদিকল বলা হয ধবনদহধ বাদহয় , য়লমন - তবলা , খশল , পাখশযাজ
঩তহয়াদি যবথ ধাতু বা কাষহঠলর দহ঵ারা নঘাত করল য়ল য়নহতহরল শবহদ ফতহপনহন করা
হয তাকল বলল ঘন বাদহয় , য়লমন - করহতাল , খঞহজনী , জলতরঙহগ ঩তহয়াদি া</p>

<p>মনল হয নৃতহয় গীতলর সঙহগল সঙহগল বাদহয়লরও পহরচলন হয া কারণ বাদহয়হীন
নৃতহয় কিথবা গীতল ধভিপহরলত রসসঞহচার সমহভব হয না া তিনটির মধহয়ল
গীতকল শহরলষহঠতহ঵লর মরহয়হয়াদা দিললও বাদহয়লর নধিপতহয় ধসহ঵ীকার করা য়ায না া
নমাদলর দলব-দলবীরাও যক যকটি বাদহয়লর জনহয় পরিচিত , য়লমন শিবলর
ডমহবরু , নারদ যবথ সরসহ঵তীর বীণা , কৃষহণলর বলনু ঩তহয়াদি া বাদহয়াদির মধহয়ল
পহরথম পহরযশজন হল গীতলর সহয়শগী ততহ বা সুষির বাদহয়লর যবথ নৃতহয়লর জনহয়
পহরধানতদ ধবনদহধ যবথ ঘন বাদহয়লর া পরল ধবশহয় গীতলর পহরযশজনল ধবনদহধ
বাদহয়লর সহয়শগিতা ধবশহয় পহরযশজনীয বলল পরিগণিত হল া তবল ধনিবদহধ
সথগীতল ধবনদহধ বাদহয়লর পহরযশজন থাকল না া বরহতমানকালল খলযাল , ধহরুপদ ,
ধামার , ঠুথরী , গীত , ভজন , ঩তহয়াদি গানল তানপুরা , হারমশনিযাম , সারলঙহগী ,
তবলা , পাখশযাজ পহরভৃতি কশনও যক বা যকাধিক য়নহতহরলর সহয়শগিতা ধবশহয়
পহরযশজনীয া নৃতহয়লও তথ঳বচ া তাছাডা ধনলক বাদহয় যকক বাদনলর ধঙহগ
হিসাবলও পরিবলশন করা য়ায যবথ যকহষলতহরল গীত বা নৃতহয়লর সহয়শগিতার
পহরশহন নসল না া যখানল বাদহয় সহ঵যথসমহপূরহণ া তা঩ য়ল ভাবল঩ বিচার করা য়াক
না কলন সথগীতল বাদহয়য়নহতহরলর সহথান ধপরিহারহয়হয় া</p>

<p>ভসথগীত ও জীবন : সথগীত ও জীবন ধঙহগাঙহগীভাবল জডিত া সথগীতহীন
জীবন যকানহত নিররহথক া তা঩ তশ মানব সভহয়তার বষালগহন থলকল঩ সথগীত
হযলছল তার সাথী া মানবজীবনলর নননহদ , দুদখ , বলদনায সথগীত঩
যকমাতহর সানহতহ঵না া তা঩ সথগীত নজ মানবজীবনলর যক ধবিচহছলদহয় ধথশ ,
মৃতসঞহজীবনী সুধা া</p>

<p>সথগীতলর মাধহয়মল঩ সমহপূরহণ জীবন গঠন করা সমহভব া সমহপূরহণ জীবন
ধরহথল বশঝায জীবনলর সামগহরিক বিকাশ া সথগীত মানবজীবন পরিশীলিত
করল তার মধহয়ল জাগহরত করল যক ননহতর চলতনা য়া কহরমল কহরমল মানবকল
নিযল য়ায যক ফনহনততর নধহয়াতহমিক লশকল া</p>

<p>নমাদলর ধনহতর রাজহয়ল যমন কতকগুলি পহরবৃতহতি নছল য়ার মধহয়ল
কিছু থাকল সুপহত যবথ সথগীত ধনুশীলনলর দহ঵ারা সলগুলি জাগহরত হয ,
য়লমন - নধহয়াতহমিক ; নবার য঩ সথগীতলর দহ঵ারা঩ কতকগুলি বিশলষ
ধনুভূতি পরিমারহজিত হয া কুটিলতা , হিথসা , দহ঵লষ , কহরশধ পরশহরীকাতরতা
঩তহয়াদি হীন ভাবগুলি সথগীতলর পহরভাবল ধীরল ধীরল দূরীভূত হযল য়ায যবথ
তার সহথান ধধিকার করল যক ফদার দাকহষিণহয় , - জীবন হয মহশতহতর ,
মনশবীণায বাজল নতহমনিবলদনলর সুর া কলহপনা শকহতিকল ফদহদীপিত করল
সথগীত মানবলর সৃষহটিশীল পহরতিভার ফনহমলষ ঘটায া মনলর সুকশমল বৃতহতি~
গুলির বিকাশ সাধন সহ য়াবতীয মানবিক গুণলর ফতহকরহষতা ঘটতল পারল
যকমাতহর সথগীতলর মাধহয়মল঩ া সথগীত঩ সাধারণ মানুষকল ধসাধারণতহ঵ল
ফতহতীরহণ করতল পারল যকথা পহরমাণিত সতহয় া তা঩ যকথা নমরা নিশহচিত
নিদসথশযল বলতল পারি য়ল সথগীত ছাডা নমাদলর জীবনল সমহপূরহণতা নসল
না , নসতল পারল না া //
সথগীতলর সহ঵র ও সুরলর বিষযল কলহপনার ধপহরতিহত পহরভাব ধসহ঵ীকার করা
য়ায না া কিনহতু য঩ কহষলতহর ছাডাও সথগীতলর নর যকটি কহষলতহরল রযলছল
কলহপনার গভীর পহরভাব যবথ সলটি হচহছল বাণী তথা শবহদবহয়ঞহজনা া রবীনহদহরনাথ
বললছলন , "" সূরহয়হয়লর নলশ মলঘলর সহতর পললল বাসহপপুঞহজল নপন রঙ ফলিযল
দলয া ধতি সামানহয় বাকহয়কলও রাঙিযল তশলবার সুয়শগ পায গান া ""
- যকদিকল য঩ সামানহয় বাকহয়কল রাঙিযল তুলল সুরলর মাধহয়মল ধসামানহয়তায
ফতহতরণ করা ধনহয় দিকল ধনিরহবচনীযকল বাঙহময করল তশলা঩ হল কলহপনার
কাজ া</p>

<p>হিনহদুসহথানী সথগীতলর ব঳শিষহটহয় : সাধারণভাবল হিনহদুসহথানী সথগীত
বলতল বশঝায ফতহতর ভারতীয সথগীত া নমাদলর শাসহতহরীয সথগীতলর
ব঳শিষহটহয়গুলি঩ যখানল নলশচহয় া য়ল কশনও দলশলর঩ সথগীত সৃষহটির
পর কহরমবিকাশলর পথল য়খন তার ফতহতরণ ঘটতল থাকল তখন ধীরল
ধীরল তার কতকগুলি সহ঵াতনহতহর দলখা দিতল থাকল া য঩ সহ঵াতনহতহরগুলি গডল
ওঠল দলশলর সামাজিক নচার নচরণ , শিকহষা , সথসহকৃতি , ধরহমাচরণ
঩তহয়াদি যকাধিক বিষযলর ফপর া তা঩ য়ল কশনও সথগীত঩ ব঳শিষহটহয়পূরহণ
যবথ হিনহদুসহথানী সথগীতও যর বহয়তিকহরম নয া</p>

<p>নমাদলর দলশলর সথগীতকল বিশলষ মরহয়হয়াদা দলওযা হযলছল া পঞহচম
বলদলর মধহয়ল সথগীতলর সহথান া সথগীত সাধনা পশহ঵রশপাসনার পথল যকটি
ধনহয়তম পদকহষলপ বলল মনল করা হয া তা঩ শাসহতহরাদিতল রাগ-রাগিণীদলর
ধহয়ানসহ ধহয়ানমুরহতি পরিকলহপিত হযলছল া তাছাডা য়শগাদিতল য়লমন
শরীরাভহয়নহতরসহথ বিভিনহন চকহরলর ফলহললখ যবথ তাদলর জাগহরত করবার
পহরকহরিযার ফলহললখ নছল , সথগীতলর সপহতসহ঵রলর সঙহগল সল঩ পহরকার সাতটি
চকহরলর য়শগলর কথা শাসহতহরাদিতল বলা হযলছল , য়লমন : ষডজ - মূলাধার ,
ভষভ - সহ঵াধিষহঠান , গানহধার - মণিপুর , মধহয়ম - ধনাহত , পঞহচম -
বিশুদহধ , ধ঳বত - নজহঞা যবথ নিষাদ - সহসহরার া যছাডা হিনহদুসহথানী সথগীতলর
নিমহনলিখিত ব঳শিষহটহয়গুলিও ফলহললখয়শগহয় : -
(ক) দিন-রাতহরির 24 ঘণহটা ধনুসারল পহরতিটি রাগলর সময নিরহদলশ করা
নছল া তাছাডা ষড ভতুপয়শগী ষড রাগলরও ফলহললখ পাওযা য়ায া
(খ) সথগীতারমহভলর পহরারমহভল রাগ পরিচাযক নলাপ গান পদহধতি া
(গ) যক বা যকাধিক সহ঵রকল নশহরয করল সহ঵রবিসহতার পহরকহরিযা া
(ঘ) মীড , গমক , গিটকিরি , ঩তহয়াদি ধলথকারাদির পহরযশগ া
(ঙ) রাগ-বরহগীকরণ পদহধতি া</p>

<p>ভাবী সথগীতলর সমুচিত নিরহমাণলর জনহয় পহরসহতাব : ভাবী সথগীতলর সমুচিত
নিরহমাণলর জনহয় য়ল সকল সথগীত-জহঞানী পহরচলষহটা করল গলছলন , তাতদলর
মধহয়ল পণহডিত ভাতখণহডলর নাম঩ সরহবাপলকহষা ফলহললখয়শগহয় া তিনি সথগীতকল
বিলুপহতির হাত থলকল রকহষা করল তাকল যকটি সুদৃঢ ভিতহতির ফপর পহরতিষহঠা
করল দিযল গলছলন া ভাতখণহডলর পূরহবলও ধনলকল য়ল য পহরচলষহঠা করলন নি
তা নয , তবল ভাতখণহডল঩ সথগীতকল বিজহঞানভিতহতিক করলছলন যবথ বরহতমান
হিনহদুসহথানী সথগীত ভাতখণহডলর নিরহদলশিত পথ ধরল঩ চললছল া</p>

<p>সগীতকল য়থায়থভাবল গডল তুলতল হলল পহরথমল঩ পহরযশজন সথগীতলর
বিজহঞানভিতহতিক শিকহষা যবথ নলশচনা া ভাতখণহডল সথগীতলর মধহয়ল যকটা
গতির সঞহচার করল দিযলছলন া ভাবী সথগীতকল সল঩ পথ ধরল঩ ধগহরসর
হতল হবল া মানুষলর দৃষহটিভঙহগী তথা সামাজিক রীতিনীতির সঙহগল যকাতহম
হযল সথগীতকল চলতল হয া তা঩ পহরাথমিক য়ুগলর সথগীতলর সঙহগল বরহতমান
য়ুগলর সথগীতলর কশনও মিল নল঩ া বরহতমান কাললর সথগীতলর নঙহগিকলর
ঘটলছল নমূল পরিবরহতহতন া কিনহতু গতিশীলতা কিথবা পরিবরহতন যর ধজুহাতল
সথগীতলর মনশনহনযনলর য়াতল ধগহরগতি না ঘটল সলদিকল সতরহক দৃষহটি রাখা
পহরযশজন া য়থলচহছাচারিতা সথগীতলর ধগহরগতি তশ ঘটায঩ না , বরথ ধবনতি
ঘটায া তা঩ ভাবী সথগীতলর সমুচিত নিরহমাণলর জনহয় য঩ দিকল বিশলষ
দৃষহটি দিতল হবল া য঩ কাজলর জনহয় যকদিকল য়লমন পহরযশজন শিকহষিত
সথগীতজহঞলর , ধপরদিকল তলমন঩ পহরযশজন ফতহতম রুচিবান শহরশতার া ফপ-~
য়ুকহত সথগীত শিকহষক , সথগীত শিকহষা পহরতিষহঠান ঩তহয়াদিও সথগীতলর ফজহজহ঵ল
ভবিষহয়তলর জনহয় বিশলষ পহরযশজন া দীরহঘকাল সথগীতলর তাতহতহ঵িক নলশচনা
ধবহললিত যবথ সথগীত মুষহটিমলযলর কুকহষিগত হযল পডলছিল বলল তার
দ঳নহয়দশা ফপসহথিত হযলছিল া তা঩ সথগীতকল দৃঢ ভিতহতির ফপর পহরতিষহঠা
করতল হলল সথগীতলর তাতহতহ঵িক যবথ কহরিযাতহমক-ফভয শাখা঩ য়াতল সম-~
পহরাধানহয়ল ভাসহ঵র হযল ওঠল সল বিষযল য়তহনবান হতল হবল া</p>

<p>বিভিনহন বিদহয়ালযলর মাধহয়মল ফচহচাঙহগ সথগীত শিকহষার তহরুটি যবথ তার
ফনহনতির ফপায : সথগীতলর পহরচার যবথ পহরসারলর জনহয় বিদহয়ালযলর ভূমিকা
ধনসহ঵ীকারহয়হয় া য঩ কারণল঩ বরহতমানকালল সথগীত শিকহষার জনহয় দলশলর
বিভিনহন পহরানহতল সহথাপিত হযলছল ধজসহর বিদহয়ালয যবথ যর সথখহয়াও কহরমবরহধমান া
মাতহর পঞহচাশ বছর পূরহবলও সথগীত-শিকহষারহথীকল য়ল কষহট যবথ তহয়াগ সহ঵ীকার
করতল হত , বরহতমানল নর সল঩ পরিশহরম করতল হয না , বিদহয়ালযগুলির
কলহয়াণল সথগীত হযলছল সহজলভহয় া বিদহয়ালযগুলির মাধহয়মল সথগীতলর
পরীকহষাদিরও বহয়বসহথাদি রযলছল া যর ফলল যকথা ধসহ঵ীকার করবার ফপায
নল঩ য়ল সথগীতলর কহষীণসহরশত নজ পহলাবনল পরহয়হয়বসিত হযলছল া কিনহতু
বিদহয়ালযলর মাধহয়মল সথগীতলর পহরচার তথা পহরসার বৃদহধি হললও যর঩ মধহয়ল
সথগীত শিকহষার বহু তহরুটি সথগীত জহঞানীদলর কাছল পীডাদাযক হযল ফঠলছল ,
য়লমন :
1) বিদহয়ালযল বহু শিকহষারহথীর মধহয়ল কশনও যকজনলর পহরতি বিশলষ
মনশয়শগ দলণওযা সমহভব হয না , তা঩ সলখানল বহয়কহতিগত বিশলষ তহরুটি
বিচহয়ুতিয সথশশধন ঘটানশ য়ায না া
2) বহয়বসাযিক দৃষহটিভঙহগীর জনহয় বিদহয়ালযগুলির দৃষহটি থাকল শিকহষীরহথীর
সথখহয়ার ( Quantity ) ফপর , গুণলর ( Quality ) ফপর নয া
3) সথগীতল শিকহষক শিকহষণলর বহয়বসহথা না থাকায , বিদহয়ালযল ফপয়ুকহত
শিকহষকলর ধভাব থাকল , তা঩ সথগীত শিকহষাও য়থায়থ হয না া
4) ধধিকাথশ পরীকহষা পদহধতির ধব঳জহঞানিক পাঠকহরম বিদহয়ালযল য়থায়থ
সথগীত শিকহষার পথল বিঘহন সৃষহটি করল া
5) বিদহয়ালযগুলির সথগীতলর তাতহতহ঵িক শিকহষা যকলবারল঩ ধবহললিত হয া
6) শিকহষারহথীর সথগীতলর কশন শাখায বিশলষ পহরবণতা নছল তা ধনুধাবন
করল সল঩মত শিকহষা দলওযা হয না া
বিদহয়ালযলর মাধহয়মল সথগীত শিকহষার ফনহনতি করতল হলল ফপরিফকহত তহরুটিগুলি
দূরীভূত করতল হবল া</p>

<p>বাথলা গানল হিনহদুসহথানী সথগীতলর পহরভাব : বাথলা ভাষার মত বাথলা গানও
নানাভাবল সমৃদহধ হতল সমৃদহধতর হযলছল া বাথলা গানল যমনিতল ব঳চিতহরলর
ধভাব নল঩ া সুর , বিষযবসহতু ঩তহয়াদি সব কিছুতল঩ বাথলা গান নজ
ব঳চিতহরলর গরবল গরবিনী া</p>

<p>বাথলা গান বিশহললষণ করলল঩ দলখা য়ায য়ল যতল হিনহদুসহথানী সথগীতলর বহয়াপক
পহরভাব পডলছল া দহ঵িজলনহদহরলাল , রবীনহদহরনাথ , ধতুলপহরসাদ , রজনীকানহত
নজরুল পহরমুখ গীতকাররাও য঩ পহরভাব ধসহ঵ীকার করতল পারলন নি া
নানাভাবল তাতদলর গানল হিনহদুসহথানী সথগীতলর পহরভাব পডলছল া তাতরা রাগ-~
ভিতহতিক বা রাগমিশহরণজাত সুরকল য়থলষহট পহরাধানহয় দিযলছলন ; তাছাডা ধনলকল
হিনহদুসহথানী সথগীতলর নানা পহরকারকল ( ধরহথাতহ ধহরুপদ , ধামার , টপহপা , ঠুথরী
঩তহয়াদি ) সারহথকভাবল বাথলা গানল পহরযশগ করলছলন া</p>

<p>নধুনিক কালল হিনহদুসহথানী খলযালাঙহগলর ধনুরূপলর রাগপহরধান বাথলা গান
নামল বিশলষ যক শহরলণীর গান পহরচলিত হযলছল া রাগপহরধান বাথলা গানল
খলযাল গানলর মত যত তানাধিকহয় থাকল না , সহ঵রবিসহতারলর মাধহয়মল঩
যর সষনহদরহয়হয় পরিসহফুট করা হয া য঩ গানল বাণীর নধিকহয় থাকল না া
ধনলকল যকল ` বাথলা খলযাল ' নামলও ধভিহিত করলছলন া</p>

<p>বাথলার বহু বিচিতহর লশকসথগীতলর পাশাপাশি হিনহদুসহথানী সথগীত পহরভাবিত
ফপরিফকহত বাথলা গানগুলি বাথলা সথগীতলর কহষলতহরল নিদসনহদলহল যক ধভিনব
সথয়শজন া</p>

<p>নধুনিক গানল পাশহচাতহয় সথগীতলর পহরভাব : বাথলা গানল পাশহচাতহয়
সথগীতলর সুরকল সারহথকভাবল পহরযশগলর পথপহরদরহশকদলর মধহয়ল
দহ঵িজলনহদহরলাল যবথ রবীনহদহরনাথলর নাম বিশলষ ফলহললখয়শগহয় া য঩
দু঩ মহা সুরকার তাতদলর ধজসহর গানল নানাভাবল পাশহচাতহয় সুরলর
পরীকহষা-নিরীকহষা করলছলন যবথ বলা বাহুলহয় য়ল য঩ পরীকহষায তাতরা
সগষরবল ফতহতীরহণও হযলছলন া বরহতমান কালল নধুনিক গানল বহয়াপকভাবল
পাশহচাতহয় সুরলর পহরযশগ করা হচহছল া যদিক থলকল দলখতল গললল
বলতল হবল বাথলা গানল সুরলর ব঳চিতহর নরও বলডলছল া</p>

<p>বাথলা গানল দু঩ভাবল পাশহচাতহয় সথগীতলর পহরযশগ করা হচহছল , -
পহরথমতদ গানলর সুরারশপল যবথ দহ঵িতীযতদ নবহ সথগীতল ( Back
ground Music ) া যদিক থলকল দলখতল গললল বাথলা গানল সুরলর
দিগনহত নরও পহরসারিত হযলছল সতহয় , কিনহতু তা কতটা সাফলহয় লাভ
করলছল সলটা যকটি বিতরহকিত বিষয া নগল঩ বলা হযলছল য়ল পূরহবসুরীরা
য঩ কাজটি সারহথকভাবল঩ সমহপনহন করলছলন , কারণ পাশহচাতহয় সথগীতল তাদলর
ছিল গভীর জহঞান া কিনহতু বরহতমান কাললর সুরকারদলর ধধিকাথশলর঩ পাশহচাতহয়
সথগীত সমহবনহধল ধারণা খুব সহপষহট নয , ধরহথাতহ পাশহচাতহয় সথগীতলর জহঞান
তাদলর নিতানহত঩ সীমিত া তা঩ বাথলা গানল সুরারশপলর সময দলখা
য়ায য়ল মূল সুরধারা কিথবা গানলর ভাবলর সঙহগল সঙহগতি রলখল তারা
পাশহচাতহয় সুরলর পহরযশগ করতল পারলন নি া য়ার ফলল ধধিকাথশ
গান঩ রসশতহতীরহণ হতল তশ পারল঩ না বরথ শহরুতিকটু হয া সথগীতলর
মূল ফদহদলশহয় জনচিতহত রঞহজন করা া বরহতমানলর পাশহচাতহয় সুরারশপিত
বাথলা গান সথগীতলর সল঩ মূল ফদহদলশহয় সাধনল নিদারুণভাবল বহয়রহথ
হযলছল া পাশহচাতহয় সথগীতলর ধনুকরণল নবহ সথগীতলর পহরযশগলর
কহষলতহরলও সল঩ যক঩ ধবসহথা া তবল যকথা বলা য়ায য়ল পাশহচাতহয়
সথগীতল য়থলষহঠ বহয়ুতহপতহতিসমহপনহন য়ল কশনও পহরতিভাবান সুরকার নধুনিক
গানল সারহথককার সঙহগল পাশহচাতহয় সথগীতলরও পহরযশগ করা বাথলা গানকল
সথগীত রসিকলর দরবারল পহরতিষহঠিত করতল পারলন া</p>

<p>নধুনিক সথগীতলর কহরমবিকাশ : সুরলর য়াদুকর রবীনহদহরনাথকল঩
নধুনিক গানলর পথপহরদরহশক বলা য়ায , কারণ তিনি঩ সরহবপহরথম
বাথলা গানল বহু বিচিতহর সুরলর মিশহরণ ঘটিযল বাথলা গানলর যক নতুন
দিগনহত ফনহমশচিত করলছিললন া রবীনহদহরশতহতর কালল঩ নধুনিক বাথলা
গান ধীরল ধীরল যক নতুন রূপ পরিগহরহ করতল থাকল া রলকরহড যবথ
সিনলমার পহরযশজনল নধুনিক বাথলা গানলর কদর বলডল গলল া
রলকরহডলর পহরযশজনল রবীনহদহরনাথলর য়ুগল঩ কাজী নজরুল ঩সলাম বহু
নধুনিক গান রচনা করললন যবথ তাতল সুর দিললন া তার যকাধিক
নধুনিক গান সল঩ সময বিশলষ জনপহরিয হযলছিল যবথ বরহতমানলও তা
ধবহয়াহত রযলছল া</p>

<p>বরহতমান শতাবহদীর তৃতীয দশক থলকল঩ নধুনিক বাথলা গানল যকটা
পরিবরহতনলর সূচনা দলখা দিল া রবীনহদহরনাথ কিথবা নজরুল ছিললন
যকাধারল গীতিকার যবথ সুরকার া কিনহতু য঩ সময থলকল নমরা
গীতিকার যবথ সুরকারদলর পললাম পৃথকভাবল যবথ যদলর মধহয়ল
গীতিকার ধজয ভটহটাচারহয় , সুবশধ পুরকাযসহথ ঩তহয়াদি যবথ সুরকার
পঙহকজ কুমার মলহলিক , সুরসাগর হিমাথশু দতহত , শ঳ললশচনহদহর দতহতগুপহত ,
সুধীর লালা চকহরবরহতী , শচীনদলব বরহমণ , ধনুপম ঘটক পহরভৃতির
নাম বিশলষভাবল ফলহললখয়শগহয় া ফলহলিখিক সুরকারদলর মধহয়ল পহরতহয়লকল঩
সুরসৃষহটিতল কিছু না কিছু নূতনতহতহ঵ তথা কৃতিতহ঵লর সহ঵াকহষর রলখলছলন া
য঩ সময পরহয়হয়নহত নধুনিক গানলর রচনা কিথবা সুরারশপল নমরা পা঩
যকটা মারহজিত রুচির পরিচয , ধরহথাতহ কবিতার ছিল কাবহয়গুণ যবথ
সুরলর মধহয়ল ছিল যকটা পহরসাদগুণ ও সামঞহজসহয়বশধ ( Symmetry ) া
তার পরল঩ যলশ ভাঙন া
",0
</p></body></text></cesDoc>